旺角 徐記點心 善用禁堂食時段 義教同路人整點心 盼授手藝留住港式味道

老闆徐媽媽趁著晚市禁堂食的空檔，自12月中起，每星期數晚開點心班，請來一名老師傅免費教人整點心。事緣徐媽媽認識一些年輕人，因各種理由要離開香港，人在異鄉，跟她呻後悔，「佢話掛住啲點心，我話『死仔包，早知嚟學整啦』。同埋你喺呢度學咗，過到去都唔止係做打雜工作啦，起碼跟到師父做，起碼有門技術嘛，識包點心，香港點心外國最出名！」

她說，做人無需後悔，最緊要馬上行動，「而家喺度嘅人，就唔好畀佢得閒，一定搵啲嘢畀佢學。」於是，這個點心班就誕生了。

政府上月起再禁晚市堂食，眼見反正晚上沒甚麼生意，徐媽媽就想：不如趁機開班教整點心，「等佢哋有多門手藝。」於是她就請來一位老師傅，一星期開三數堂，每堂兩小時，一班2至5個學員，每堂學整一款點心，例如蝦餃、燒賣、珍珠雞、叉燒包等。報名的人免費上堂，徐記則會辦義賣活動支持經費。徐記的FB專頁每次一出post，留言反應都頗熱烈，徐媽媽也說，報名情況相當踴躍。

徐媽媽說，學員有些是文員、學生，也有些人正失業中、開工不足，想學多個技能傍身，「我想失業嘅人都唔好灰心，學多門手藝充實自己。」另外亦想學員可以親手弄給家人吃，「有個後生仔話整畀女朋友食；有啲話畀媽咪食，佢媽咪90幾歲，想親自做畀佢食，我諗佢媽咪好開心。」

疫情之中，徐媽媽想帶點溫暖給香港人：「香港人被瘟疫、局勢搞到個心都好（冰）涼，我哋喺無路當中，用自己方式做到啲嘢。學點心嗰個開心，佢哋全家都開心，譬如仔仔學完整畀爸爸媽咪食，係好窩心，我都好有成功感。」

有些人知道自己即將離港，希望日後人在異鄉都可以重溫這種香港味道。徐媽媽說，有個即將移民的年輕人，不時都來上堂，「佢想去到之後做畀屋企人食，或者到時去做點心師父，因為佢本身做IT，過到去都未必做得番，可能要轉行，有一技之長，都可能有人請佢嘅。」

也有些人因各種原因到了異地後，很懷念這種味道，才後悔之前沒有學，「有啲後生仔，之前叫佢得閒就嚟學，學多門手藝。佢哋去咗英國、美國之後都係咁講，話好後悔冇喺徐媽媽呢度學點心，佢好想食點心，打電話同我講，好想你教我，叫我寫個formula畀佢。我話冇問題，但係你冇個環境做始終係難啲。」

50多歲的徐媽媽在內地出生，80年代來港，之後去過美國、英國等地，香港外國兩邊走，做過美容生意、幫手打理過海鮮餐廳，近年大多時間留在香港，3年前在太子開了徐記，專賣手工點心，「點心係大眾化，香港人從3歲到90歲都鍾意食。」

餐廳牆上貼著一些點心的圖片，有豬膶燒賣、古法炸蛋散等，都是些懷舊的點心，「點心係我哋生活一部分，係香港人嘅共同回憶。」徐媽媽說，一般酒樓的點心都是由工廠大批製作，有些更是由內地工廠運來香港，她做手工點心，就是希望保留香港的地道特色，「茶樓一批一批整好擺喺雪櫃，我哋即包即出，逐個逐個包，每個都手工做出嚟，你食落係唔同。」所以徐媽媽辦點心班的另一個目的，也是希望藉此機會，將這門手藝傳承下去。

徐媽媽說，香港帶給她很多，「我好鍾意香港，香港帶畀我好多幸福，去過咁多地方，始終覺得香港好」，但她亦慨嘆近年香港已變了太多，已經不再是以往的香港，「懷念80年代，國泰民安，人人有向上嘅機會……我愛香港就係因為有法治，但近年開始冇法治。前年嗰場運動，令香港人個個都好憤怒、唔開心。見到年輕人被打，作為母親都覺得好心痛。」

疫情下，食肆經營艱難，受政府防疫措施影響，徐媽媽說難以適應，「我唔係一下子變啲菜出嚟，預備咗貨㗎嘛！」她說，一些熟客特地前來支持，令她很感動，「人哋話（香港）人情淡薄，我唔同意，每個人做返自己，伸出一種愛，會比以往嘅香港更好。」

早兩日先幫襯完徐記

佢新鋪位都幾僻
原鋪隔離街再行到最入，條街大部分係車行冇乜消費類鋪頭
希望頂得住

有興趣學

勁

鉅記呢個痴心情長劍都要離開TVB？

佢個牛肉球好食呀

徐媽媽好好人
食物水準唔算高但對得住價錢
對後生仔好好，會請學生食糖水

試過唔錯 又幾抵食
支持

佢幾有心
去過食飯佢會同我地傾計吹水
好有家既感覺

喺舊鋪食過一次
都幾好食
咁有心一定更加要支持

文化戰線

新移民大媽 搶晒香港資源 又申請幾個落黎

連登仔唔係一直要反架咩

食過都幾好味點心

其實真係冇樣睇 大把賣港賊土生土長

推 仲未食過bookmark左好耐既店

真正融入香港 認同香港價值 應該歡迎依啲移民

事緣徐媽媽認識一些年輕人，因各種理由要離開香港

好似好正

推

講咗成年啦 大把被捕係P R M字頭 班狗都唔少Y字頭

撳咗負評sor

抵我幫襯
btw唔算好好食，但黄店飲茶夠難得

Push

好人一生平安

推 要大大力懲訓

呢間係正野來

又平又好食

黃到金

好感動！多謝你

多謝

人地有返貢獻俾香港就得啦
新移民落黎乜都唔做，拎綜援買iPhone就去死啦

好有心

三個字：
梁天琦

有心成爲香港人，願意接受香港文化，覺得自己係香港人嘅話點解唔係香港人

咁係咪違反限聚